\documentclass[conference]{IEEEtran}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}

\lstset{ %Bel affichage java directement en TeX
  basicstyle=\footnotesize\tt,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keywordstyle=\bf,
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
extendedchars=true
}



% *** MATH PACKAGES ***
%
%\usepackage[cmex10]{amsmath}
% A popular package from the American Mathematical Society that provides
% many useful and powerful commands for dealing with mathematics. If using
% it, be sure to load this package with the cmex10 option to ensure that
% only type 1 fonts will utilized at all point sizes. Without this option,
% it is possible that some math symbols, particularly those within
% footnotes, will be rendered in bitmap form which will result in a
% document that can not be IEEE Xplore compliant!
%
% Also, note that the amsmath package sets \interdisplaylinepenalty to 10000
% thus preventing page breaks from occurring within multiline equations. Use:
%\interdisplaylinepenalty=2500
% after loading amsmath to restore such page breaks as IEEEtran.cls normally
% does. amsmath.sty is already installed on most LaTeX systems. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/amslatex/math/





% *** SPECIALIZED LIST PACKAGES ***
%
%\usepackage{algorithmic}
% algorithmic.sty was written by Peter Williams and Rogerio Brito.
% This package provides an algorithmic environment fo describing algorithms.
% You can use the algorithmic environment in-text or within a figure
% environment to provide for a floating algorithm. Do NOT use the algorithm
% floating environment provided by algorithm.sty (by the same authors) or
% algorithm2e.sty (by Christophe Fiorio) as IEEE does not use dedicated
% algorithm float types and packages that provide these will not provide
% correct IEEE style captions. The latest version and documentation of
% algorithmic.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithms/
% There is also a support site at:
% http://algorithms.berlios.de/index.html
% Also of interest may be the (relatively newer and more customizable)
% algorithmicx.sty package by Szasz Janos:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithmicx/




% *** ALIGNMENT PACKAGES ***
%
%\usepackage{array}
% Frank Mittelbach's and David Carlisle's array.sty patches and improves
% the standard LaTeX2e array and tabular environments to provide better
% appearance and additional user controls. As the default LaTeX2e table
% generation code is lacking to the point of almost being broken with
% respect to the quality of the end results, all users are strongly
% advised to use an enhanced (at the very least that provided by array.sty)
% set of table tools. array.sty is already installed on most systems. The
% latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/tools/


%\usepackage{mdwmath}
%\usepackage{mdwtab}
% Also highly recommended is Mark Wooding's extremely powerful MDW tools,
% especially mdwmath.sty and mdwtab.sty which are used to format equations
% and tables, respectively. The MDWtools set is already installed on most
% LaTeX systems. The lastest version and documentation is available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/mdwtools/


% IEEEtran contains the IEEEeqnarray family of commands that can be used to
% generate multiline equations as well as matrices, tables, etc., of high
% quality.


%\usepackage{eqparbox}
% Also of notable interest is Scott Pakin's eqparbox package for creating
% (automatically sized) equal width boxes - aka "natural width parboxes".
% Available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/eqparbox/





% *** SUBFIGURE PACKAGES ***
%\usepackage[tight,footnotesize]{subfigure}
% subfigure.sty was written by Steven Douglas Cochran. This package makes it
% easy to put subfigures in your figures. e.g., "Figure 1a and 1b". For IEEE
% work, it is a good idea to load it with the tight package option to reduce
% the amount of white space around the subfigures. subfigure.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/obsolete/macros/latex/contrib/subfigure/
% subfigure.sty has been superceeded by subfig.sty.



%\usepackage[caption=false]{caption}
%\usepackage[font=footnotesize]{subfig}
% subfig.sty, also written by Steven Douglas Cochran, is the modern
% replacement for subfigure.sty. However, subfig.sty requires and
% automatically loads Axel Sommerfeldt's caption.sty which will override
% IEEEtran.cls handling of captions and this will result in nonIEEE style
% figure/table captions. To prevent this problem, be sure and preload
% caption.sty with its "caption=false" package option. This is will preserve
% IEEEtran.cls handing of captions. Version 1.3 (2005/06/28) and later 
% (recommended due to many improvements over 1.2) of subfig.sty supports
% the caption=false option directly:
%\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
%
% The latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/subfig/
% The latest version and documentation of caption.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/caption/




% *** FLOAT PACKAGES ***
%
%\usepackage{fixltx2e}
% fixltx2e, the successor to the earlier fix2col.sty, was written by
% Frank Mittelbach and David Carlisle. This package corrects a few problems
% in the LaTeX2e kernel, the most notable of which is that in current
% LaTeX2e releases, the ordering of single and double column floats is not
% guaranteed to be preserved. Thus, an unpatched LaTeX2e can allow a
% single column figure to be placed prior to an earlier double column
% figure. The latest version and documentation can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/base/



%\usepackage{stfloats}
% stfloats.sty was written by Sigitas Tolusis. This package gives LaTeX2e
% the ability to do double column floats at the bottom of the page as well
% as the top. (e.g., "\begin{figure*}[!b]" is not normally possible in
% LaTeX2e). It also provides a command:
%\fnbelowfloat
% to enable the placement of footnotes below bottom floats (the standard
% LaTeX2e kernel puts them above bottom floats). This is an invasive package
% which rewrites many portions of the LaTeX2e float routines. It may not work
% with other packages that modify the LaTeX2e float routines. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sttools/
% Documentation is contained in the stfloats.sty comments as well as in the
% presfull.pdf file. Do not use the stfloats baselinefloat ability as IEEE
% does not allow \baselineskip to stretch. Authors submitting work to the
% IEEE should note that IEEE rarely uses double column equations and
% that authors should try to avoid such use. Do not be tempted to use the
% cuted.sty or midfloat.sty packages (also by Sigitas Tolusis) as IEEE does
% not format its papers in such ways.


%\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
%  \usepackage[nomarkers]{endfloat}
% \let\MYoriglatexcaption\caption
% \renewcommand{\caption}[2][\relax]{\MYoriglatexcaption[#2]{#2}}
%\fi
% endfloat.sty was written by James Darrell McCauley and Jeff Goldberg.
% This package may be useful when used in conjunction with IEEEtran.cls'
% captionsoff option. Some IEEE journals/societies require that submissions
% have lists of figures/tables at the end of the paper and that
% figures/tables without any captions are placed on a page by themselves at
% the end of the document. If needed, the draftcls IEEEtran class option or
% \CLASSINPUTbaselinestretch interface can be used to increase the line
% spacing as well. Be sure and use the nomarkers option of endfloat to
% prevent endfloat from "marking" where the figures would have been placed
% in the text. The two hack lines of code above are a slight modification of
% that suggested by in the endfloat docs (section 8.3.1) to ensure that
% the full captions always appear in the list of figures/tables - even if
% the user used the short optional argument of \caption[]{}.
% IEEE papers do not typically make use of \caption[]'s optional argument,
% so this should not be an issue. A similar trick can be used to disable
% captions of packages such as subfig.sty that lack options to turn off
% the subcaptions:
% For subfig.sty:
% \let\MYorigsubfloat\subfloat
% \renewcommand{\subfloat}[2][\relax]{\MYorigsubfloat[]{#2}}
% For subfigure.sty:
% \let\MYorigsubfigure\subfigure
% \renewcommand{\subfigure}[2][\relax]{\MYorigsubfigure[]{#2}}
% However, the above trick will not work if both optional arguments of
% the \subfloat/subfig command are used. Furthermore, there needs to be a
% description of each subfigure *somewhere* and endfloat does not add
% subfigure captions to its list of figures. Thus, the best approach is to
% avoid the use of subfigure captions (many IEEE journals avoid them anyway)
% and instead reference/explain all the subfigures within the main caption.
% The latest version of endfloat.sty and its documentation can obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/endfloat/
%
% The IEEEtran \ifCLASSOPTIONcaptionsoff conditional can also be used
% later in the document, say, to conditionally put the References on a 
% page by themselves.





% *** PDF, URL AND HYPERLINK PACKAGES ***
%
\usepackage{url}
% url.sty was written by Donald Arseneau. It provides better support for
% handling and breaking URLs. url.sty is already installed on most LaTeX
% systems. The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/
% Read the url.sty source comments for usage information. Basically,
% \url{my_url_here}.



\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}

%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
\title{Analyse d'un site internet : sportauto.fr}
\author{Alexandre~Malingreau}

\maketitle

\begin{abstract}
%\boldmath
LINGI1341 Computer Networking : Deuxième projet individuel, Décembre 2014. Plusieurs aspects du site \texttt{sportauto.fr}
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
LINGI1341, Computer Networks, Analyse, SportAuto
\end{IEEEkeywords}



\section*{Introduction}

À travers ce travail, le site \texttt{sportauto.fr} sera analysé. En plus de contenir des informations sur le sport automobile et les voitures d'exception, ce site comporte de nombreuses publicités ainsi que des liens vers plusieurs réseaux sociaux. 

\section{Analyse HTTP}
L'analyse HTTP se décomposera en plusieurs volets qui correspondent chacun à un scénario différent. Les différents scénarios pensés sont les suivants : ouverture de la page d'accueil, une recherche par marque, l'ouverture et la lecture d'un article contenant une vidéo \textit{Youtube}.

De manière générale, on effectue des requêtes \texttt{GET} sur environ 25 domaines différents. Celles-ci sont toujours sur le port 80 (excepté 2 requêtes effectuées en \texttt{https} donc sur le port 443.) On retrouve plusieurs sortes de ressources qui sont téléchargées pour ensuite être affichées. Les plus fréquentes sont :
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] Application ou texte \texttt{javascript}
\item[$\bullet$] Application \texttt{flash}
\item[$\bullet$] Images \texttt{gif}, \texttt{jpg} ou \texttt{png}
\item[$\bullet$] Feuilles de style \texttt{css}
\item[$\bullet$] Page web \texttt{html}
\end{enumerate}
Les domaines les plus sollicités par les requêtes sont majoritairement des sites proposant de la publicité ciblée comme \texttt{ad.doubleclick.net}, \texttt{ads.rubiconproject.com}, \texttt{cdn.teads.tv}, \texttt{pagead2.googlesyndication.com}.

\subsection{Ouverture de la page d'accueil}

% Cookies
%L'ouverture du site a d'abord été faite depuis un navigateur vierge de toute visite web. Une seconde ouverture a été faite

Le contenu du site internet se trouve sur le domaine \texttt{sportauto} mais celui-ci est décliné en plusieurs sous-domaines. En plus de \texttt{www}, les sous-domaines utilisés ici sont : \texttt{static} pour les images et multimédias permanents (logo, css...), \texttt{img} pour les images relatives aux articles publiés et \texttt{ea} pour diverses applications javascript. 
\subsubsection{Requête HTTP envoyée}
la plupart des requêtes envoyées sont de ce type :
\begin{lstlisting}
GET / HTTP/1.1
Host: www.sportauto.fr
User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10.10; rv:33.0) Gecko/20100101 Firefox/33.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,*/*;q=0.8
Accept-Language: fr,fr-fr;q=0.8,en-us;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive
Cache-Control: max-age=0
\end{lstlisting}
L'entête envoyée lors de la première ouverture est tout à fait standard, les champs correspondent à ce qui a été décrit au cours à savoir une requête \texttt{GET}, un champ \textit{hôte} (le site que l'on souhaite ouvrir), plusieurs champs \textit{Accept} avec une configuration assez large pour pouvoir ouvrir un grand nombre de pages \texttt{html} différentes et un champ \textit{connection} avec un \texttt{keep-alive} afin de laisser la connexion active. 

Après avoir fait une visite sur le site, puis ré-ouvert la page d'accueil on trouve la même requête à une exception près : le champ \textit{Cookie}. Celui-ci est rempli de plus de 10 \texttt{Cookies} provenant de la visite précédente sur le site.

Voici quelques exemples se trouvant dans le champ :
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] \texttt{\_\_utma, \_\_utmz, \_\_utmb,\_\_utmc, \_\_utmt} sont les cookies utilisés par Google pour traquer notre visite sur le web. Ils sont directement remplis par des données pour permettre de cibler la publicité. Par exemple avec le navigateur par défaut, des publicités d'accessoires Apple sont présentées sur le contour de la page.
\item[$\bullet$] \texttt{\_teadsXXXXXX\_numDisplay} proviennent d'un site internet proposant de faire de la publicité vidéo adaptée à l'utilisateur courant. Le champ \texttt{XXXXXX} correspond à une séquence de chiffres.
\item[$\bullet$] \texttt{Wysistat} qui provient d'un site internet commercial portant le même nom. Celui-ci est spécialisé dans la mesure d'audience pour que le gestionnaire du site puisse connaitre en temps réel le trafic sur le site. D'avantage d'informations sur l'utilisation de ce cookie et des fonctionnalités de \textit{wysistat} sont disponibles sur leur site.
\item[$\bullet$] \texttt{etuix} se retrouve sur la plupart des sites commericaux français comme \textit{sarenza, 01net, 3suisses}, etc. Ce cookie permet d'analyser anonymement le navigateur utilisé.
\item[$\bullet$] \texttt{xtvrn} vient du site \textit{xiti.com} qui propose un accès gratuit aux mesures d'audiences du site par le gestionnaire.
\item[$\bullet$] \texttt{xtan} et \texttt{xtant} sont des cookies utilisés par le site internet \textit{Soundcloud} pour permettre à l'utilisateur d'écouter les podcasts hébergés sur leur site tout en naviguant ailleurs.

\end{enumerate}
\subsubsection{Entête Reçue}
L'entête reçue du serveur où se trouve le site reste toujours très classique et donne les informations sur le serveur, l'encodage utilisé etc. On trouve que sur l'intégralité du site la version HTTP utilisée est la $1.1$. En allant sur les différents articles et en effectuant des recherches, on ne trouve aucun comportement anormal sur le serveur d'un point de vue requête.

Les réponses provenant des serveurs qui donnent la publicité restent similaires à celle du serveur \texttt{sportauto.fr} mais parfois on retrouve des champs supplémentaires comme par exemple: le champ \texttt{Expires}. En effet s'agissant d'un site contenant de la publicité ciblée, celle-ci doit être remise à jour afin que l'utilisateur visionne les publicités du moment. Certaines réponses provenant de sites publicitaires comme \textit{adtech.de} demandent exprès de ne pas mettre le contenu téléchargé en cache. Ils utilisent le champ \texttt{Cache-Control} avec comme options : \texttt{no-store, no-cache}.

L'activation des cookies s'effectuent grace aux entêtes reçues. On peut voir que la requête provenant du site \texttt{googleads.g.doubleclick.net} pour charger du \texttt{HTML} a un champ \texttt{Set-Cookie}, celui-ci contient plusieurs indications comme une expiration, un chemin etc indiquées dans les options.

 
\subsection{Recherche par marque} 
 Le second choix de scénario est la recherche par marque. Il y a une barre de texte sur la droite du site qui permet de faire uniquement des recherches par marque. Celles-ci sont montrées automatiquement lors de l'écriture. Il n'est pas possible de rechercher avec des mots-clés. La recherche effectuée est la marque \textit{Porsche}.
 
 La requête effectuée envoie un message sur l'hôte \texttt{constructeur.sportauto.fr}, l'adresse URL \texttt{constructeur.sportauto.fr/Porsche} est demandée par la méthode \texttt{GET}. 

En effectuant la recherche sur le modèle \textit{BMW M5}, on voit que l'URL demandée est \texttt{constructeur.sportauto.fr/BMW/M5}.

On peut donc voir que le gestionnaire du site a une hiérarchie pour classer les informations relatives à un constructeur ou à un modèle. Le reste des requêtes sont les mêmes que celles présentées dans la section précédente.

\subsection{Ouverture d'un article vidéo}

Ce scénario est celui qui requiert jusqu'à 400 requêtes. Celles-ci se font sur le port 443 des serveurs \textit{Youtube}.

La première requête effectuée demande l'URL \url{ http://news.sportauto.fr/news/1486904/Acc%C3%A9l%C3%A9ration-Vitesse-BMW-M5-BMW-M5}. On voit donc que les articles sont postés sur le domaine \texttt{news.sportauto.fr/news}. 

Sur cet article, il y a une vidéo \textit{Youtube}. La technique utilisée consiste à télécharger plusieurs fois des paquets de 236kB puis de 496kB. Les données sont envoyées sous forme de \texttt{Bytes} dans les paquets mais sont considérées comme du contenu \texttt{HTML}. Le domaine sur lequel se fait la demande est hébergé par \textit{Google}. Il faut supposer que les noms de domaine sont classés de manière logique pour un certain type de programme car le nom de domaine utilisé est incompréhensible pour un utilisateur lambda : \url{r11---sn-5hn7snls.googlevideo.com}. L'URL complète est trop longue pour être exprimée ici. Pour toutes les doubles requêtes, les entêtes changent les paramètres dans l'URL afin d'obtenir chaque fois le morceau suivant de la vidéo dans le cache.

Dans les réponses reçues, on peut trouver un champ \texttt{x-content-type-option : nosniff} dans l'entête HTTP, cette option permet une meilleure sécurité par rapport à certains navigateurs qui sniffent les réponses \texttt{MIME} de HTTP.

On peut voir une requête particulière qui a comme type \texttt{video/x-flv}. Le format \texttt{.flv} est celui le plus répandu sur\textit{ Youtube}. Cependant cette requête ne retourne pas la vidéo car la taille du contenu n'est que de \textbf{264 Bytes (!)}, ce qui est un peu faible pour une vidéo même en (très ?) mauvaise qualité. On voit que le code de retour est le \texttt{204} et que le texte retourné est \texttt{No Content}. Des cookies supplémentaires ont été envoyés vers le site de \textit{Youtube}. Ceux-ci sont des \texttt{third-party} (tierces parties) car ils proviennent d'un objet situé sur un autre serveur, ici le serveur de \textit{Youtube}  :
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$]\texttt{VISITOR\_INFO1\_LIVE} est un cookie technique qui sert à mesurer la bande passante. \textit{Youtube} peut donc savoir quelle est la qualité vidéo qu'il peut nous transmettre. Ce cookie est gardé en mémoire 240 jours.
\item[$\bullet$]\texttt{YSC} est utilisé par \textit{Google} et \textit{Youtube}. Il expire à la fin de la session. Son utilisation est peu connue mais on garantit qu'il ne collecte pas de données personnelles.
\item[$\bullet$]\texttt{GEUP} est utilisé à chaque fois qu'une vidéo est lue. Il y a peu d'informations en plus sur ce cookie. On sait cependant qu'il est permanent et qu'il restera actif malgré la fin de la session.
\item[$\bullet$]\texttt{PREF} retient les préférences relatives au visionnage des vidéos inclues sur \textit{Youtube}. Il est gardé 2 ans en mémoire. \textit{Youtube} peut donc restaurer ces réglages pour un meilleur confort de lecture.
\end{enumerate}

À part la partie \textit{Youtube} qui demande des requêtes particulières, les autres requêtes restent les mêmes que présentées dans le premier scénario sauf une : celle de \textit{Facebook}. En effet, celle-ci ne se termine jamais car elle attend une action de la part de l'utilisateur. On peut utiliser la fonction \texttt{Recommander} de \textit{Facebook} directement depuis l'article. Malgré le fait d'appuyer sur ce bouton, rien ne se passe au niveau de cette requête, elle boucle indéfiniment. Il est à supposer qu'elle a été envoyée mais que rien n'est reçu. Cependant, il n'est pas possible de voir la requête envoyée avec l'extension \texttt{firebug} de \textit{Firefox} lorsqu'il n'y a pas eu de retour. Les autres boutons des réseaux sociaux comme \textit{Twitter} ou \textit{Google +} ne font pas boucler les requêtes.


\section{Analyse DNS}
Il y a environ 80 requêtes DNS qui sont effectuées sur le routeur pour connaitre les adresses des serveurs à contacter. L'analyse suivante se base uniquement sur les requêtes voulant contacter le serveur du site \textit{sportauto}.

L'ensemble des serveurs DNS du site internet \texttt{sportauto.fr} fonctionne à partir d'appareils possédant une adresse IPv4 ou IPv6. Toutes les requêtes effectuées sur l'ensemble des serveurs utilisés lors de l'affichage de la page internet retournent des réponses en IPv4. L'adresse IPv4 du serveur est : \texttt{85.31.210.90}.
 
Les serveurs \texttt{sportauto} utilisent plusieurs sous-domaines qui permettent une meilleure hiérarchisation du site. Les sous-domaines utilisés sont les suivants : 
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$]\texttt{static}, ce sous-domaine sert à récupérer plus facilement les éléments qui sont présents partout mais qui ne sont pas renouvelés fréquemment comme les styles css ou les logos.
\item[$\bullet$]\texttt{img} et \texttt{imag}, ces deux sous-domaines permettent d'obtenir les images des articles ou des annonces postées.
\item[$\bullet$]\texttt{news}, ce sous-domaine sert à récupérer les articles.
\item[$\bullet$]\texttt{constructeur}, comme déjà vu plus haut, ce sous-domaine permet de faire des recherches par marque et/ou par modèle
\item[$\bullet$]\texttt{achatoccasion}, ce sous-domaine est consacré à la partie vente de véhicules d'occasion.
\item[$\bullet$]\texttt{concours}, ce sous-domaine est utilisé lors des concours généralement sponsorisés comme c'est le cas avec la marque de pneus \textit{Michelin}.
\end{enumerate}
Tous les serveurs contactés sont des alias \texttt{CNAME} qui redirigent l'utilisateur vers \texttt{sportauto.fr} qui a un enregistrement \texttt{A} vers l'adresse numérique du serveur.

Les sous-domaines suivants ne renvoient pas vers le serveur \texttt{sportauto.fr} comme le font les précédents.
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$]\texttt{stages-de-pilotage} est un alias CNAME et renvoie vers le site \texttt{www.elite-auto.fr}. Il y a un partenariat commercial entre les deux sites.
\item[$\bullet$]\texttt{service} possède un enregistrement \texttt{A} pour l'adresse numérique \texttt{178.32.102.10}. Ce serveur est différent de celui atteint par le reste du site. 
\item[$\bullet$]\texttt{ea}, est un alias CNAME pour le site \texttt{sportauto.eulerian.net}. Le site \texttt{eulerian.net} propose un service d'analyse du trafic ainsi qu'une série de solutions pour tous les besoins du client. \textit{Eulerian} est notamment utilisé par des sites comme \textit{Canal +, Galeries Lafayette, Fnac, etc...}.
\end{enumerate}



Le \texttt{TTL} pour le serveur \texttt{sportauto.fr} est fixé à plusieurs valeurs (en secondes). Ces valeurs sont les suivantes : 
\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
refresh & 43200 (12 heures) \\ 
\hline 
retry  & 7200 (2 heures) \\ 
\hline 
expire & 608400 (1 semaine et 1 heure) \\ 
\hline 
minimum & 86400 (1 jour) \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\caption{Valeurs de TTL}
\end{table}

Les requêtes effectuées sur les serveurs publicitaires retournent toutes des messages blancs ou des messages d'erreurs. On peut supposer cependant que le \texttt{TTL} est plus faible pour permettre d'avoir toujours les dernières publicités.

L'alias \texttt{sportauto.fr} est supporté par deux noms de serveurs (\texttt{NS})  : \texttt{ns1.as35334.net} et \texttt{ns2.as35334.net} qui ont autorité sur le serveur. Le SOA (\texttt{Start of Authority}) est géré par le serveur \texttt{ns1.as35334.net}. Le responsable de zone est le serveur \texttt{noc.as35334.net}. Le site \texttt{sportauto.fr} est accessible partout dans le monde comme depuis les Etats-Unis, l'Italie ou encore la Russie. Cependant, les performances depuis les serveurs de tests en Russie et aux Etats-Unis sont respectivement plus de 4 fois supérieurs et 2 fois supérieurs comparés à ceux depuis l'Italie. 

En effectuant une requête \texttt{traceroute} sur l'ensemble des sous-domaines de \texttt{sportauto.fr}, on voit que pour tous les CNAME, le chemin est le même (ce qui est tout à fait normal !). Une fois que le paquet quitte le réseau du FAI sur lequel les tests sont effectués (\textit{Destiny} à Louvain-La-Neuve et \textit{Belgacom} dans le Hainaut), on passe par 4 routeurs du réseau \texttt{jaguar-network.net}. Le data-center sur lequel est hébérgé l'ensemble du site internet se trouve à Marseille en France.

Les autres sous-domaines qui ne sont pas des CNAME pour \texttt{sportauto.fr} rendent des résultats différents. Le sous-domaine \texttt{service} nous fournit une route totalement différente pour finir sur un serveur hébergé chez \texttt{OVH}. La trace du sous-domaine \texttt{stages-de-pilotages} nous indique que le serveur est hors service alors qu'il est accessible depuis un navigateur internet. Il se peut qu'un routeur par lequel passent les paquets utilise un pare-feu trop résistant pour permettre le passage des paquets \texttt{traceroute}.

\section{Analyse du serveur web : TCP}
\subsection{Analyse générale des paquets}
En analysant les premiers paquets capturés, on voit que le \texttt{MSS} annoncé par le navigateur lors du 3-way handshake est de $1460$. La taille de fenêtre annoncée est elle de $65535$. Les réponses du serveur sont toujours de $14480$ pour la fenêtre et de $1460$ également pour le MSS. La dernière communication pour l'ouverture de connexion conclut en envoyant un paquet d'acquittement contenant une valeur de $131744$ pour la fenêtre. Les valeurs sont toujours les mêmes pour toutes les connexions parallèles. Il arrive qu'à certains endroits, la dernière composante du three-way handshake soit retransmise.

On peut également voir qu'à deux instants, les connexions parallèles ont toutes effectué un changement de taille de la fenêtre. La valeur est passée de $131744$ comme annoncé lors de la connexion à $131072$. 

Toutes les connexions ouvertes se terminent avec les drapeaux \texttt{FIN}. Il n'existe qu'un pourcentage très faible de connexions qui se terminent de manière abrupte avec un drapeau \texttt{RST} (<$0.1\%$). Ces paquets qui affirment une déconnexion sont le plus souvent demandés par l'ordinateur et non par le serveur.

\subsection{Nombre de connexions parallèles}
En regardant les paquets contenant le drapeau \texttt{SYN} et les paquets marqués  \texttt{FIN}, on observe qu'il y a un nombre de connexions parallèles différent selon le navigateur utilisé. Les nombres de connexions pour \textit{Firefox, Safari et Chrome} sont respectivement : 20, 19 et 18. La limite pour \textit{Firefox} est fixée à 32 dans les options. On peut délibérément changer cette valeur. Le nombre de connexions varie peu selon l'endroit d'où l'on se connecte et le navigateur. Les tests ont été effectués à Louvain-La-Neuve et dans le Hainaut.

\subsection{Requêtes sans réponses}
En analysant les paquets envoyés au serveur \texttt{85.31.210.90}, on peut se rendre compte qu'il y a 49 demandes \texttt{GET} effectuées par le navigateur mais seulement 47 réponses \texttt{HTTP}. Les demandes qui n'ont pas reçu de réponses sont les suivantes : 
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] \texttt{GET /file.php?c=small HTTP 1.1} sur le serveur \texttt{imag.sportauto.fr}. En analysant les paquets intervenant après la demande de connexion, on voit que le premier paquet envoyé de la part du serveur est le numéro de séquence $1$. Plusieurs paquets analysés par \texttt{Wireshark}, sont considérés comme mauvais car le numéro de séquence est fort éloigné des numéros attendus. Par exemple, on passe du numéro attendu $1441$ au $8657$. L'hypothèse la plus probable est que le paquet est un ancien paquet perdu. Cependant les autres connexions \texttt{TCP} sont faites sur des ports différents, il n'y a pas de raison que les paquets changent leur port tout seul. D'ailleurs les paquets suivants envoyés sont acquittés correctement. On peut remarquer plusieurs changements de taille de la fenêtre de réception. Les seules requêtes \texttt{HTTP} retrouvées dans cette connexion sont le \texttt{GET} et une réponse du serveur intitulée \texttt{Continuation}. Après cette requête, plusieurs paquets sont encore échangés mais sans réponse \texttt{HTTP}. La connexion se termine normalement avec des segments \texttt{FIN} du serveur et de l'ordinateur.
%tcp.stream eq 21
%num 2792
\item[$\bullet$] La seconde requête qui n'a pas de réponse est une image \texttt{jpg} appartenant à la partie \texttt{img} du site. Après la requête \texttt{GET}, il y a plusieurs paquets envoyés qui ne sont pas en séquence. Plusieurs ajustements de fenêtre de réception et plusieurs paquets renvoyés sont nécessaires avant que le serveur et l'ordinateur puissent se synchroniser et ne plus avoir de problèmes. À la fin de cette connexion, les segments \texttt{FIN} sont envoyés correctement et les deux extrémités coupent la connexion normalement.
\end{enumerate}
L'explication la plus logique à ces deux requêtes qui n'ont pas de réponses \texttt{HTTP} mais qui reçoivent les paquets, est que l'utilitaire \texttt{Wireshark} a mal traduit la réception des données. Nulle part, il n'y a eu des erreurs dans le chargement de la page web.


\subsection{Comportements anormaux}
\subsubsection{connexions non fermées}
En analysant plusieurs fils de réponses \texttt{TCP}, on peut remarquer que certaines connexions ne sont pas fermées. Il reste toujours une trentaine de connexions qui sont toujours ouvertes. Les paquets \texttt{Keep-Alive} sont toujours envoyés sur ces connexions. 

\subsubsection{Connexions récurrentes}
On peut remarquer qu'il existe une connexion qui s'ouvre, récupère des données et se ferme toutes les 17 secondes. Il s'agit d'une publicité située sur le côté du site qui concerne un certain type de véhicules d'occasion. Les données sont fournies en \texttt{XML} avec des balises qui n'appartiennent pas à un langage connu. Ces chargements \texttt{XML} permettent de mettre à jour l'encart correspondant. On peut s'interroger sur la véracité des annonces postées sur le site? Il pourrait s'agir d'un code généré automatiquement dans le but d'attirer des clients. En regardant toutes les publicités émises, on voit que le prix et le kilométrage restent toujours constants sauf dans certains cas où ils augmentent pour une période puis ils diminuent. Le point le plus étrange est que l'ensemble des réponses proviennent des serveurs de \texttt{sportauto}, le site n'étant qu'un magazine automobile et non un concessionnaire automobile.

\subsubsection{Connexions inutiles}
Pour plusieurs connexions \texttt{TCP}, on peut voir qu'elles sont ouvertes par un 3-way handshake puis être refermées 5 secondes plus tard. La demande est faite par le serveur. On peut poser l'hypothèse que le demandeur a voulu s'assurer d'une bonne connexion mais que celle-ci n'a pas dû être utilisée. Dès lors, le serveur décide de fermer la connexion sans qu'aucun paquet contenant de l'information ne soit échangé.

\section*{Conclusion}
Pour finir cette analyse, on peut dire que le site internet \textit{sportauto.fr} correspond aux prédictions théoriques vues au cours. Les 3 volets analysés dans ce rapport (\texttt{HTTP, DNS, TCP}), n'ont pas indiqué d'anomalies majeures. Il y a des comportements étranges détectés à tous les niveaux mais ceux-ci n'ont jamais pénalisé l'ouverture ou l'analyse en elle-même. 


\end{document}


